>Zurück zur [Dokumentation Masterportal](doc.md).

# rest-services.json

Das in der *config.js* erzeugte Objekt enthält den Key *restConf*, dessen Value auf einen Pfad zu einer JSON – Datei verweist. Dieser Pfad wird initial ausgewertet und die Datei unter der entsprechenden URL geladen, ausgewertet und im Hauptspeicher abgelegt. Einzelne Module lesen die Webservice-Definition aus dieser Datei aus.

In dieser Datei werden alle Service-URLs definiert und gebündelt, die nicht vom Typ WFS oder WMS sind, also nicht für die visuelle Darstellung von Informationen herangezogen werden. Hier geht es zu einem [Beispiel](https://bitbucket.org/geowerkstatt-hamburg/masterportal-config-public/src/master/rest-services-internet.json).

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|id|ja|String||String als eindeutiger Identifikator dieses Eintrags in der rest-services.json.|`"1"`|
|name|ja|String||Die Bezeichung des Services.|`"CSW Summary"`|
|typ|ja|String||Der Typ des Services.|`"CSW"`|
|url|ja|String||Die URL des Webservices.|`"http://metaver.de/trefferanzeige?docuuid="`|


**Folgende Services werden üblicherweise hier definiert:**

1.	Druckservices
2.	Metadatenquellen (CSW HMDK)
3.	Routing Berechnungsdienst
4.	BKG Geokodierungsdienste
5.	Gazetteer URL
6.	WPS
7.	Email Services
8.  virtualcityPLANNER Service 

Häufig unterscheiden sich die zu verwendenden URLs zwischen Intranet und Internet-Nutzung. Aus diesem Grund erscheint meist das Vorhalten zweier identischer Dateien sinnvoll, die sich nur hinsichtlich der Webservice-URLs unterscheiden.
Hier kommen meist folgende Dateien zum Einsatz (Dateinamen frei wählbar):

-	rest-services-internet.json
-	rest-services-intranet.json

**Beispiel rest-services-internet.json**

```
#!json

[
  {
    "id": "1",
    "name": "CSW HMDK Summary",
    "url": "http://metaver.de/csw?service=CSW&version=2.0.2&request=GetRecordById&typeNames=csw:Record&elementsetname=summary",
    "typ": "CSW"
  },
  {
    "id" : "2",
    "name" : "Metadaten-URL",
    "url" : "http://metaver.de/trefferanzeige?docuuid=",
    "typ" : "URL"
  },
  {
    "id" : "7",
    "name" : "Routing",
    "url" : "/viomRouting",
    "providerID" : "HHBWVI",
    "typ" : "ID"
  }
]
```

**virtualcityPLANNER Service**

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|id|ja|String||String als eindeutiger Identifikator dieses Eintrags in der rest-services.json.|`"1"`|
|name|ja|String||Die Bezeichung des Services.|`"virtualcityPLANNER 1"`|
|typ|ja|String||Der Typ des Services.|`"virtualcityPLANNER"`|
|url|ja|String||Die URL des Webservices.|`"https://devel.virtualcityplanner.de"`|
|scenarioId|ja|String||Die ScenarioId.|`"BjtEA4zwBEiZeG2CX"`|
|projectId|ja|String||Die ProjektId.|`"2wbbuKTSqojZMBooz"`|

```json
  {
    "id" : "virtualcityPLANNER",
    "name" : "virtualcityPLANNER",
    "url": "https://devel.virtualcityplanner.de",
    "projectId": "2wbbuKTSqojZMBooz",
    "typ": "virtualcityPLANNER",
    "scenarioId": "BjtEA4zwBEiZeG2CX"
  }
```
